\section{Patrons de conception}\label{sec:etat-art-patrons}
Comme la recherche et la classification de patrons de conception font partie du projet de recherche, la présente section vise à simplement présenter les recherches dans le domaine. Les patrons de conception qui y sont listés visent principalement l'implémentation de différentes stratégies d'adaptation et ont différentes préoccupations. Il est à noter que certains d'entre eux sont semblables ou implémentent la même stratégie de façon différente. L'analyse qui sera faite pendant le projet de recherche servira à ressortir les principaux concepts qui sont partagés entre les patrons de conception. Ainsi, ces concepts pourront être formalisés dans des patrons séparés et faire en sorte que l'interopérabilité entre les stratégies d'adaptation soit facilitée.

\begin{itemize}
  \item Le premier patron de conception pour un composant adaptatif, ``composant virtuel'', a été présenté par \citet{Corsaro02virtualcomponent} et est basé sur le travail de \citet{Chen2001}.
  \item Des patrons visant le comportement de restructuration de composants ont été formalisés par \citet{Gomaa2004}. On y retrouve les patrons de reconfiguration Maîtrse-Esclave, Client-Serveur et de contrôle centralisé et décentralisé.
  \item Le modèle MAPE-K \cite{IBM2005} a été proposé comme un patron de style d'architecture compatible à celle par composants.
  \item La surveillance pour l'acquisition de valeurs de propriétés contextuelles est mise en place grâce à l'implémentation de Java du patron de conception ``\emph{proxy}'' par \citet{Dawson2008}, proposant que la réflexion est une bonne approche pour accomplir la surveillance nécessaire à un système adaptatif.
  \item \citet{ramirez2008design, ramirez2010design} proposent un répertoire quasi exhaustif des patrons de conception visant l'adaptation logicielle en 2008 et révisé en 2010. Les patrons de conception couverts sont :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Sensor-Factory}
    \item \emph{Reflective monitoring}
    \item \emph{Content-based routing}
    \item \emph{Case-based reasoning}
    \item \emph{Divide and conquer}
    \item \emph{Adaptation detector}
    \item \emph{Architecture-based}
    \item \emph{Tradeoff-based}
    \item \emph{Component insertion}
    \item \emph{Component removal}
    \item \emph{Server reconfiguration}
    \item \emph{Decentralized reconfiguration}
  \end{itemize}
  \item \citet{Holvoet2009} proposent un répertoire de patrons de coordination pour les systèmes multi agents qui sont bio-inspirés. Les agents étant des composants complètement autonomes, il s'agit donc de patrons visant un contrôle décentralisé. Ces patrons sont :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Smart messages}
    \item \emph{Delegate MAS}
    \item \emph{Delegate ant MAS}
  \end{itemize}
  \item \citet{Menasce2010} proposent différents patrons de conception qui visent à améliorer la QdS dans les logiciels adaptatifs, principalement lorsqu'il s'agit de gérer plusieurs composants fonctionnellement équivalents. Ils sont :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Fault-tolerant First-to-Respond}
    \item \emph{Fault-tolerant Two-Phase Commit}
    \item \emph{Load balancing}
    \item \emph{Parallel invocation}
  \end{itemize}
  \item \citet{Adomavicius2011} présentent des patrons de conception sous forme de paradigmes pour réaliser un moteur de recommandation qui effectue la résolution des contraintes à la base de plusieurs \emph{frameworks}. Ils sont :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Contextual prefiltering}
    \item \emph{Contextual postfiltering}
    \item \emph{Contextual modeling}
  \end{itemize}
  \citet{Mannava2012} se basent sur l'approche de \cite{ramirez2008design} et produit un répertoire de patrons de conception visant particulièrement l'auto-optimisation et l'auto configuration des logiciels adaptatifs. Certains sont déjà existants et présentés dans d'autres travaux. Or, les nouveaux qui sont formalisés sont :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Row data gateway}
    \item \emph{Event notifier}
    \item \emph{Thread per connection}
  \end{itemize}
  De plus, ces patrons sont classifiés sous trois catégories : surveillance (\emph{monitoring}), prise de décision (\emph{decision making}) et planification de reconfiguration (\emph{reconfiguration plan}).
  \item \citet{weyns2013patterns} proposent des patrons de conceptions liés au contrôle décentralisés pour des logiciels adaptatifs. Les nouveaux patrons qui sont présentés sont :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Coordinated control}
    \item \emph{Information sharing}
    \item \emph{Regional planning}
  \end{itemize}
  \item \citet{Berkane2015} propose de classifier suivant le modèle MAPE-K les patrons de conception populaires tirés de la littérature et de guider leur application en fonction d'une modélisation de la variabilité du logiciel.
\end{itemize}

La prochaine section porte sur les interfaces graphiques et les différentes approches qui ont été proposées jusqu'à aujourd'hui concernant leur adaptation. La plupart sont sous forme de \emph{frameworks} et d'extension de \emph{toolkits}.

%Il est nécessaire d'effectuer l'analyse de ces différents patrons de conception afin de bien saisir les liens entre leurs préoccupations correspondantes. Il est certain que des similarités existent entre plusieurs d'entre eux et certains peuvent être trop spécifiques à un type de problèmes. Les lignes directices des divers patrons devront alors être ressorties dans le but de formaliser de nouveaux patrons de conception alliant les avantages d'un groupe liés à une préoccupation tout en palliant aux désavantages.
